**腎結石**（）是尿液中的[礦物質結晶沈積在](../Page/結晶.md "wikilink")[腎臟裡](../Page/腎臟.md "wikilink")，有時會移動到[輸尿管](../Page/輸尿管.md "wikilink")。它們的體積小至沙粒般，也有些大到像個[高爾夫球](../Page/高爾夫.md "wikilink")。較小的腎結石常會隨尿液排出體外，但如果直徑增加到數毫米，可能會堵住輸尿管，造成尿液受阻，引起劇烈腰痛，有時疼痛會延伸到下腹部或腹股溝。腎結石的成因和[膽結石不同](../Page/膽結石.md "wikilink")。

## 病因

腎結石病因可分為原發性、其他疾病及與飲食習慣有關。已经知道泌尿结石有32种成分，最常見的成份為[草酸鈣](../Page/草酸鈣.md "wikilink")，一般人的觀念總以為攝取過量的[鈣會加速腎結石產生](../Page/鈣.md "wikilink")。

其他的腎結石成份如[磷酸銨鎂](../Page/磷酸銨鎂.md "wikilink")、[尿酸](../Page/尿酸.md "wikilink")、[磷酸鈣以及](../Page/磷酸鈣.md "wikilink")[胱胺酸](../Page/胱胺酸.md "wikilink")（一種胺基酸）等，也可以是以上各種成份的混合物。32种尿结石成分中唯独没有硝酸盐，这样使得医生使用硝酸钾（火硝）与硫酸钾铝（白矾）混合治疗泌尿结石（可以防止细菌使硝酸钾变成亚硝酸盐引起中毒）。磷酸銨鎂結石的成因是有一些細菌在尿液中繁殖，並分解[尿素作為養份](../Page/尿素.md "wikilink")，結果產生[氨](../Page/氨.md "wikilink")（ammonia），並使尿液呈鹼性（平常尿液多為弱酸性，pH值6-7之間）。能分解尿素的細菌中，最常見的是[變形桿菌](../Page/變形桿菌.md "wikilink")（Proteus
mirabilis），其他尚有[克列勃菌](../Page/克雷伯氏菌屬.md "wikilink")（Klebsiella）、、Providencia等屬的細菌。尿液中的氨會使小便發出[氨水一般的臭味](../Page/氨水.md "wikilink")，而結石體積較大呈鹿角形。

## 風險因子

因為水分攝取量不足而引起身體[脫水是腎結石形成的頭號風險因子](../Page/脫水.md "wikilink")。 \[1\]\[2\]
[肥胖也被認為是另一個頭號風險因子](../Page/肥胖.md "wikilink")。
攝取過量的動物[蛋白](../Page/蛋白.md "wikilink")、[鈉](../Page/鈉.md "wikilink")、精製[糖](../Page/糖.md "wikilink")、果糖、[高果糖漿](../Page/高果糖漿.md "wikilink")、[草酸盐](../Page/草酸盐.md "wikilink")、
[葡萄柚汁](../Page/葡萄柚汁.md "wikilink")、和[蘋果汁可能增加腎臟結石形成的風險](../Page/蘋果汁.md "wikilink")。
\[3\] \[4\] \[5\] \[6\]

## 分类

通常以结石的成份来分类。\[7\]

| 结石种类   | 发病比率    | 情形                                      | 特点                          | 病因                                     | [平片](../Page/X射线#.E5.8C.BB.E5.AD.A6.E7.94.A8.E9.80.94.md "wikilink") |
| ------ | ------- | --------------------------------------- | --------------------------- | -------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------- |
| 草酸钙结石  | 80%     | 尿液呈酸性（低PH值）                             | 质硬，不易碎，粗糙，不规则，棕褐色帶一點不明的白色物質 |                                        | 易显影                                                                  |
| 磷酸钙结石  | ___% | 尿液呈碱性（高PH值）                             | 易碎，粗糙，不规则，灰白色、黄色或棕色         | [尿路感染和梗阻](../Page/泌尿道感染.md "wikilink") | 可见多层现象                                                               |
| 尿酸盐结石  | 5-10%   | 尿液持续酸性                                  | 质硬，光滑，颗粒状，黄色或棕红色            | [尿酸代谢异常](../Page/尿酸.md "wikilink")     | 不显影                                                                  |
| 磷酸铵镁结石 | 10-15%  | 肾脏感染                                    | 光滑，面体或椎体                    | 饮食相关                                   | 可显影                                                                  |
| 胱氨酸结石  | ___% | 罕见的[遗传性疾病](../Page/遗传性疾病.md "wikilink") | 质硬，光滑，蜡样，淡黄色至黄棕色            | 家族性遗传性疾病                               | 不显影                                                                  |

如以部位来分类，则尿路结石可分为：

  - 上尿路结石
      - 肾结石
      - 输尿管结石
  - 下尿路结石
      - 膀胱结石
      - 尿道結石

## 症狀

腎結石的患者大多沒有症狀，除非腎結石從腎臟掉落到輸尿管造成輸尿管的[尿液阻塞](../Page/尿.md "wikilink")。常見的症狀有腰痛、盜汗、痛到目眩、[噁心](../Page/噁心.md "wikilink")、[嘔吐](../Page/嘔吐.md "wikilink")（這是因為[腎臟內壓力升高](../Page/腎臟.md "wikilink")，影響到胃腸道的反應）、煩躁不安、腹部悶痛、[血尿等](../Page/血尿.md "wikilink")。如果合併尿路[感染](../Page/感染.md "wikilink")，也可能出現畏寒、發燒等現象。急性腎絞痛常使患者痛不欲生，有人認為是最難以忍受的一種痛。

有時候患者完全沒有疼痛，只有[血尿](../Page/血尿.md "wikilink")，或者血量極微，肉眼看不出來。[健康檢查時大多包含尿液檢查](../Page/健康檢查.md "wikilink")，並且用[顯微鏡檢查尿液離心後的沈渣](../Page/顯微鏡.md "wikilink")，如果看到[紅血球數目過多就表示有血尿](../Page/紅血球.md "wikilink")，有時正是腎結石的早期徵兆。

## 診斷與檢查

[Hydro.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hydro.jpg "fig:Hydro.jpg")照片，顯示結石阻塞引起[腎積水](../Page/腎積水.md "wikilink")（中央較黑部份）\]\]
臨床上光是看到典型的腎絞痛（一陣陣痙攣性的腰背劇痛），[醫師就會考慮腎結石的可能性](../Page/醫師.md "wikilink")。要確立診斷，則需要[X光檢查和許多其他檢驗](../Page/X光.md "wikilink")，才能知道結石的位置、大小和影響腎臟的嚴重程度。[超音波檢查可以看出有無](../Page/超音波.md "wikilink")[腎積水](../Page/腎積水.md "wikilink")（因尿液受阻而導致腎水腫）。大約有5-10%的結石可能因為含鈣量不高，在X光檢查時看不清楚，但是用超音波可以看見。

腎結石患者最常照的腹部X光片稱為[KUB](../Page/KUB.md "wikilink")，這是因為它照的範圍涵蓋[腎臟](../Page/腎臟.md "wikilink")（**K**idneys）、輸尿管（**U**reters）和[膀胱](../Page/膀胱.md "wikilink")（**B**ladder）。接下來可能會做[靜脈腎盂造影](../Page/靜脈腎盂造影.md "wikilink")（IVP），就是從靜脈注入[造影劑](../Page/造影劑.md "wikilink")，讓它經由腎臟排出，就可以使整個泌尿系統看得更清楚。[電腦斷層掃瞄是目前檢查腎結石最精準的儀器](../Page/電腦斷層掃瞄.md "wikilink")。[KUB_stone.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KUB_stone.jpg "fig:KUB_stone.jpg")
相關的檢驗包括：

  - 尿液一般檢查與尿液沈渣顯微鏡檢查，可以看到有沒有[尿糖](../Page/尿糖.md "wikilink")、[尿蛋白](../Page/尿蛋白.md "wikilink")、[血尿](../Page/血尿.md "wikilink")、結晶物、細菌等。
  - 尿液[細菌培養可以鑑別是否有](../Page/細菌培養.md "wikilink")[感染](../Page/感染.md "wikilink")。結石本身可成為[細菌的溫床](../Page/細菌.md "wikilink")，所以也常合併有尿路感染。
  - 血液檢查：[全血球計數若發現](../Page/全血球計數.md "wikilink")[白血球數過高表示可能有感染](../Page/白血球.md "wikilink")，也可抽血檢查腎功能和血中的[鈣濃度](../Page/鈣.md "wikilink")。
  - 留24小時尿液，測定每日排出的鈣、草酸和磷酸量。

## 治療

小於5毫米的腎結石常可從尿液自行排出，有時結石造成阻塞與劇痛，可以使用[止痛劑如diclofenac](../Page/止痛劑.md "wikilink")，或[平滑肌解痙劑如buscopan](../Page/平滑肌.md "wikilink")，來使輸尿管擴張，加速結石排出。患者最好多喝水，每天三公升以上，並適度運動，有助於排出結石。較大的結石可能會造成嚴重阻塞，或合併[血尿](../Page/血尿.md "wikilink")、感染等狀況，就需要做碎石手術。

自1990年代起，大部份的腎結石患者可以用[體外震波碎石術治療](../Page/體外震波碎石術.md "wikilink")，對身體的傷害極小，而且一般都不用住院。有些無法用震波解決的結石則需要用[內視鏡](../Page/內視鏡.md "wikilink")，如輸尿管鏡（從尿道口進入，大小有如一支線香），或腎臟鏡（從腹側打一個洞進入腎臟，大小有如一支吸管），將結石打碎後夾出或洗出來。打碎結石的方法有[雷射](../Page/雷射.md "wikilink")、[電擊](../Page/電擊.md "wikilink")、[超音波](../Page/超音波.md "wikilink")、[氣動彈道碎石](../Page/氣動彈道碎石.md "wikilink")、機械性夾碎等方法。只有極少數的患者需要用傳統[開刀的方式取出結石](../Page/開刀.md "wikilink")，大多是因為結石體積太大，而開刀也有一項優點，就是結石通常能完整地取出。体外冲击波碎石和手术取石，多年的临床观察：肾结石体外冲击波碎石后，复发率为98%以上，同时损伤了肾功能，其机理是，自然形成的肾结石没有锋利的刃口，经碎石后造成许多有锋利的刃口的小碎片，刺进肾内就很难排除\[如果把肾内的血管刺破就很容易造成肾痿缩\]，所以碎石复发率很高，造成肾痿缩、尿毒症的病例很多。

## 預防復發

要防止腎結石復發，可從飲食方面和藥物來減輕腎臟排泄廢物的負擔。

  - 喝足量的水，每天大約2-2.5公升。例外：慢性[腎衰竭](../Page/腎衰竭.md "wikilink")（[尿毒症](../Page/尿毒症.md "wikilink")）、[心臟衰竭的患者必須控制體內水份](../Page/心臟衰竭.md "wikilink")，所以應由醫師指示適當的喝水量。\[8\]
  - 避免攝取過量的[蛋白質](../Page/蛋白質.md "wikilink")、[氮及](../Page/氮.md "wikilink")[鈉](../Page/鈉.md "wikilink")，不要吃太鹹。
  - 少吃富含[草酸的食物](../Page/草酸.md "wikilink")（如[菠菜](../Page/菠菜.md "wikilink")、濃[茶](../Page/茶.md "wikilink")、濃[咖啡等](../Page/咖啡.md "wikilink")），且建議攝取足夠的[鈣質](../Page/鈣.md "wikilink")。目前並無足夠的證據指出服用鈣質補充劑會增加結石的風險，所以依照[美國食品藥物管理局](../Page/美國食品藥物管理局.md "wikilink")（）的建議量即可。
  - [檸檬酸鉀有助於防止](../Page/檸檬酸鉀.md "wikilink")[草酸鈣沈積](../Page/草酸鈣.md "wikilink")，其他藥物如[噻嗪類類的](../Page/噻嗪類利尿劑.md "wikilink")[利尿劑](../Page/利尿劑.md "wikilink")、治療痛風的[别嘌醇也各有防止結石產生的效果](../Page/别嘌醇.md "wikilink")，但主要還是要看患者結石的成份和形成原因而定。
  - 不論結石成份為何，多喝水都會造成尿液稀釋，防止結石形成，且有加速尿液排出的作用。
  - 適度的[運動有助於排出小結石](../Page/体育.md "wikilink")，但不要勉強做太劇烈、超出體能的運動。
  - 有爭議的食物如：[啤酒](../Page/啤酒.md "wikilink")（有利尿效果，但可能加速結石產生）\[9\]、[蘇打水](../Page/蘇打水.md "wikilink")（弱酸性，含磷酸基）、[葡萄柚汁](../Page/葡萄柚.md "wikilink")（含[檸檬酸鉀](../Page/檸檬酸鉀.md "wikilink")，可抑制結石產生）、[咖啡](../Page/咖啡.md "wikilink")（下文討論）

[咖啡因和](../Page/咖啡因.md "wikilink")[酒精都有利尿效果](../Page/酒精.md "wikilink")，使用過度有導致結石患者出現[脫水狀況而加速產生結石的疑慮](../Page/脫水.md "wikilink")，但目前並無證據顯示它們究竟會抑制還是促進結石產生。有一些研究顯示長期飲用者的結石發生率較低，而且效果似乎比單獨多喝水更好。前文提到利尿劑[噻嗪類可預防結石](../Page/噻嗪類利尿劑.md "wikilink")，不單是因為它利尿，也因為它降低尿中的鈣含量。但咖啡事實上卻會增加尿中的鈣，所以醫師大多不建議結石患者喝太多咖啡，但從[統計數據看來](../Page/統計.md "wikilink")，限制喝咖啡的量並不能有效降低結石產生率。

高[蛋白質飲食也可能助長結石](../Page/蛋白質.md "wikilink")。動物性蛋白質分解後成了酸性，要靠骨頭中的鈣來平衡[酸鹼度](../Page/酸鹼度.md "wikilink")。當[血液經過](../Page/血液.md "wikilink")[腎臟](../Page/腎臟.md "wikilink")，濾除廢物時，腎臟會把鈣吸收回來，結果吃越多肉類，腎臟裡的鈣就越多。時間久了，這些鈣若是沒有清掉，就凝聚成結石。最簡單的對策之一就是降低蛋白質攝取。

## 著名的腎結石患者

[文藝復興時期](../Page/文藝復興.md "wikilink")[法國文學家](../Page/法國.md "wikilink")[蒙田](../Page/蒙田.md "wikilink")（Michel
de Montaigne）是腎結石患者，路易十四太陽王之子的太師、主教、著名作家博絮埃（Jacques-Bénigne
Bossuet）因患結石而病逝。[英國](../Page/英國.md "wikilink")[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")[佩皮斯](../Page/佩皮斯.md "wikilink")（Samuel
Pepys）也曾為腎結石所苦，還開刀取出一顆大結石。後來他隨身帶著這顆結石，試著說服其他腎結石患者忍痛接受手術。和他同時期的柴斯特主教[威爾金斯](../Page/威爾金斯.md "wikilink")（John
Wilkins）無福接受手術治療，結果病死了。

科幻作家[艾萨克·阿西莫夫](../Page/艾萨克·阿西莫夫.md "wikilink")（Isaac
Asimov）罹患腎結石後，在他的文章裡提到他用[嗎啡壓制疼痛](../Page/嗎啡.md "wikilink")，也擔心若再次用嗎啡止痛可能會成癮。

[太空人因為處於](../Page/太空人.md "wikilink")[無重力狀態](../Page/無重力.md "wikilink")，骨中的鈣質流失，血液中鈣較多，罹患腎結石的比率高於一般人。

## 參見

  - [泌尿外科](../Page/泌尿外科.md "wikilink")
  - [內視鏡](../Page/內視鏡.md "wikilink")
  - [腎臟科](../Page/腎臟科.md "wikilink")

## 註釋

## 參考文獻

  - Prevention of recurrent nephrolithiasis, Goldfarb DS, Coe FL, Am Fam
    Physician. 1999 Nov 15;60（8）:2269-76. PMID 10593318
  - \[多喝水可防腎結石\]都市日報，21-09-2007，30頁。作者鄧智偉醫生，[香港大學李嘉誠醫學院內科學系臨床醫學副教授](../Page/香港大學李嘉誠醫學院.md "wikilink")。

## 外部連結

  - [腎結石照片展（英文）](http://www.herringlab.com/photos/index.html)
  - [Kidney Stones Removal
    Surgery](https://www.facebook.com/MedicalVideos.us/videos/10155155634234667/)
    （手術影片）

[Category:肾脏疾病](../Category/肾脏疾病.md "wikilink")
[Category:泌尿科疾病](../Category/泌尿科疾病.md "wikilink")

1.
2.

3.
4.
5.
6.
7.  《外科学》第七版人民卫生出版社ISBN 978-7-117-09621-8

8.  <http://www.union.org/new/tc_chi/health_info/health_articles_nephrology1.htm>

9.  <http://www.commonhealth.com.tw/article/article.action?eturec=1&block=article-ext&nid=64004>